<!-- Converted by db4-upgrade version 1.0 -->

<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0">
  <info><title>Asignación de propiedades de los materiales y trazado de rayos 
	   (Raytracing) en <application>MGED</application></title>
    

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="../../books/en/tutorial_series_authors.xml" xpointer="Intro_MGED_Tutorial_Series_II_authors"/>

    <legalnotice>
       <para>Aprobado para su publicación. Su distribución es ilimitada.</para>
   </legalnotice>
  </info>
 
    <para xml:id="assigning_material_properties_and_raytracing_overviewlist">
      En este tutorial usted aprenderá a:
      
      <itemizedlist mark="bullet">
	<listitem>
	  <para>Llamar figuras primitivas creadas anteriormente.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Crear una región de dos figuras primitivas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Asignar propiedades de los materiales a sus figuras primitivas 
		desde la ventana de comandos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Limpiar su ventana gráfica y dibujar una nueva región.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Generar el Raytrace de si diseño desde la interfaz gráfica.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Utilizar la interfaz gráfica para cambiar capas de la ventana 
		gráfica.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Limpiar la ventana gráfica luego de hacer el trazado de rayos 
		de su modelo.</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
    </para>

    <section xml:id="assigning_material_properties_and_raytracing_opendb"><info><title>Abrir una base de datos</title></info>
      
      
      <para>
	Para llamar a una figura primitiva creada en el tutorial anterior, 
	inicie <application>MGED</application> e ingrese al menú File (Archivo) 
	seleccionando la opción Open (Abrir). Un panel de control aparecerá con
	una lista de carpetas y archivos. Selecciones shapes.g y luego Open 
	(Abrir). Un nuevo cuadro se mostrará en pantalla, en el que deberá
	cliquear OK.
      </para>
      
      <para>
	Dos ventanas se abrirán en su pantalla.
	En el prompt de <application>MGED</application> de la ventana de 
	comandos tipee:
	
	<command>draw sph2.s rcc2.s[Enter]</command>
      </para>
    </section>
    
    <section xml:id="create_region"><info><title>Crear una región</title></info>
      
      
      <para>
	Antes de que pueda hacer el trazado de rayos de su diseño, usted tiene 
	que hacer una región de las dos formas. Una región es un objeto que 
	tiene propiedades de un material uniforme. La mayoría de las 
	aplicaciones que utilizan los modelos de <application>BRL-CAD
	</application> consideraran a las regiones como los componentes básicos 
	del modelo. Las regiones se construyen utilizando las operaciones 
	booleanas básicas de unión, intersección y substracción, que se 
	mostrarán en el próximo capítulo.
      </para>
      
      <para>
	En el promp de <application>MGED</application> tipee:
	
	<command>
	  r shRaytrace Control Panelapes2.r u sph2.s u rcc2.s[Enter]
	</command>
	
      </para>
      
	<para>
	  Nota:
	  Asegúrese de haber ingresado correctamente el comando antes de 
	  presionar ENTER. 
	  Los espacios, o la falta de los mismos, son importantes.
	</para>
      
      <para>
	Este comando le dice a <application>MGED</application> que:
	
	<informaltable>
	  <tgroup cols="6">
	    <tbody>
	      <row>
		<entry>r</entry>
		<entry>shapes2.r</entry>
		<entry>u</entry>
		<entry>sph2.s</entry>
		<entry>u</entry>
		<entry>rcc2.s</entry>
	      </row>
	      <row>
		<entry>Cree una región</entry>
		<entry>La llame shapes2.r</entry>
		<entry>Añada el volumen de la forma</entry>
		<entry>sph2.s</entry>
		<entry>Añada el volumen de la forma</entry>
		<entry>rcc2.s</entry>
	      </row>
	    </tbody>
	  </tgroup>
	</informaltable>
      </para>
    </section>
    
    <section xml:id="assign_material_prop"><info><title>Asignar propiedad de la materia a una región</title></info>
      

      <para>
	Ahora tipee:
	
	<command>mater shapes2.r[Enter]</command>
	
	<application>MGED</application> responderá con:
	
      </para>
      <literallayout class="normal">
   shader=
   
   Shader? ('del' to delete, CR to skip)

      </literallayout>
      
      <para>
	Que significa: Tipo de sombra ('del' para borrar, CR para saltear)


	Tipee entonces:
	
	<command>plastic[Enter]</command>
	
	<application>MGED</application> le preguntará:
	
      </para>
      <literallayout class="normal">
   Color = (no color specified)

   Color R G B (0..255)? ('del' to delete, CR to skip)
      </literallayout>

      <para>
	Tipee:
     
	<command>0 255 0[Enter]</command>
	
	Eso le asignará a la región el color gris claro. 

	<application>MGED</application> preguntará entonces:
      </para>

      <literallayout class="normal">
   Inherit = 0 lower nodes (towards leaves) override

   Inheritance (0/1)? (CR to skip)
      </literallayout>

      <para>
	Tipee:
	
	<command>0[Enter]</command>
	
	Cuando complete esta seguidilla de comandos, en su ventana gráfica 
	aparecerá algo como el siguiente ejemplo:
      </para>
      
      <informalfigure>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata align="center" fileref="../../lessons/es/images/mged04_commandwindow.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <caption>
	    <para>
	     La pantalla de la ventana de comandos 
	    </para>
	  </caption>
	</mediaobject>
      </informalfigure>
 
      <para>
	Una versión de una sola línea de estos comandos podría ser:
	
	<command>mater shapes2.r plastic 0 255 0 0[Enter]</command>
	
	Este comando dice que:
      </para>
      
      <informaltable>
	<tgroup cols="5">
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>mater</entry>
	      <entry>shapes2.r</entry>
	      <entry>plastic</entry>
	      <entry>0 255 0</entry>
	      <entry>0</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Asigne propiedades de la materia a...</entry>
	      <entry>la región llamada shapes2.r</entry>
	      <entry>Crear una región de plástico</entry>
	      <entry>Con el color gris claro</entry>
	      <entry>No heredando los colores del tipo de material</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </informaltable>
    </section>
    
    <section xml:id="clear_window_new_region"><info><title>Limpiar la ventana gráfica y dibujar una nueva región</title></info>
      

      <para>
	Una forma sencilla de limpiar su ventana gráfica y dibujar la nueva 
	región al mismo tiempo es tipeando en el prompt de <application>MGED
	</application>:
	
	<command>B shapes2.r[Enter]</command>
	
	Este comando le dice a <application>MGED</application>:
      </para>
      
      <informaltable>
	<tgroup cols="2">
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry>B</entry>
	      <entry>shapes2.r</entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>
		La B es de Blast (ráfaga) y su función es despejar la ventana 
		gráfica y redibujar el diseño.
	      </entry>
	      <entry>La región llamada shapes2.r</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </informaltable>
      
      <para>
	El comando Blast es la forma corta de combinar los comandos Z y draw.
      </para>
    </section>
    
    <section xml:id="raytrace_model"><info><title>Crear el  trazado de rayos (Raytrace) de su modelo</title></info>
      
      
      <para>
	En el menú File (Archivo) seleccione la opción Raytrace.
	Aparecerá un cuadro de diálogo llamado Raytrace Control Panel (Panel de 
	control de Raytrace). En la parte superior están los menús de 
	Framebuffer y Objets (Objetos). Seleccione Framebuffer. Un menú 	
	desplegable le dará seis opciones: Active, All, Rectangle Area, 
	Overlay, Interlay, y Underlay (en orden: Activo, Todo, Área 
	rectangular, Traer al frente, Combinar capas, y Llevar al fondo).
	Con Overlay y Underlay, la capa que se envía hacia al frente o al fondo
	es la de framebuffer.
	Asegúrese de que las opciones Active (Activo), All (Todo) y Underlay 	
	(Llevar al fondo) estén activas (se evidencia con la presencia de un 
	indicador rojo a la izquierda de cada elección). Seleccione OK.

      </para>
      
	<para>
	  Nota: 
	  Cuando selecciona Raytrace desde esta ventana de diálogo, se inicia 
	  una programa auxiliar (RT) de los paquetes de <application>BRL-CAD
	  </application>. El programa sólo crea el trazado de rayos de los 
	  objetos que se han dibujado en la ventana gráfica. Usted puede tener 
	  muchas formas, regiones, o combinaciones de ellas en una base de 	
	  datos, pero si no están dibujados en ese momento en la ventana 
	  gráfica, el trazador de rayos las ignorará.
	</para>
      
      <para>
	Cambie el color de fondo producido por el trazador de rayos mediante la 
	opción Background Color (Color de fondo) en el Panel de Control de 
	Raytrace. Un menú desplegable aparecerá con algunas opciones 
	predefinidas de color, más una herramienta de color. Seleccione el 
	color blanco. El botón de selección debería aparecer ahora en blanco, 
	en concordancia con su selección.
      </para>
      
      <para>
	Seleccione Raytrace. La ventana gráfica debe empezar a cambiar, y pronto 
	verá su diseño en tonos verdes, con la malla superpuesta en el diseño, 
	como se muestra en el ejemplo siguiente:
      </para>
      
      <informalfigure>
	<mediaobject>
	  <imageobject>
	    <imagedata align="center" fileref="../../lessons/es/images/mged04_raytracedshapes.png" format="PNG"/>
	  </imageobject>
	  <caption>
	    <para>
	     Figuras con trazado de rayos
	    </para>
	  </caption>
	</mediaobject>
      </informalfigure>
      
      <para>
	Como hemos visto, puede especificar el color de fondo con el que se 
	hará el trazado de rayos.
      </para>
      
      <para>
	También puede rellenar el framebuffer entero con el color de fondo. 
	Para hacer esto, seleccione el color deseado y luego haga clic en el 
	botón fbclear (despejar framebuffer) situado en la parte inferior del 
	panel de control de Raytrace.

      </para>
    </section>

    <section xml:id="layers_graphics_window"><info><title>Cambiando capas de la ventana gráfica</title></info>
      
      
      <para>
	La ventana gráfica de <application> MGED </application> se utiliza para 
	mostrar los diferentes tipos de información gráfica: mallas 3D y pixels 
	en 2D (o imágenes).
	Conceptualmente, cada tipo de datos ocupa una capa diferente en la 	
	pantalla.
	Las mallas en 3D ocupan la capa de mallas (Raytrace), mientras que el 2D 
	píxeles (imágenes) ocupan la capa de framebuffer. Estas capas pueden 
	pensarse como transparencias, y el orden en que se apilan y se muestran 
	puede ser modificado.
      </para>
      
      <para>
	Como se mencionó anteriormente, hay un menú de Framebuffer en el panel 
	de control de Raytrace. En la parte superior de este menú hay un botón 
	de control etiquetado como activo. Éste modifica la pantalla con la capa de 	    framebuffer a activada o desactivada. 
	Cerca de la parte inferior del mismo menú hay tres botones de opción: 
	Overlay, Interlay y Underlay. Cuando se selecciona el modo Underlay, se 
	muestran los datos de píxeles debajo o detrás de los datos vectoriales. Por 
	el contrario, cuando el modo Overlay está seleccionado, los datos de píxeles 
	están en frente de los datos vectoriales. El modo interlay es similar al 
	Overlay. La sutil diferencia es una tema avanzado que no se incluirá en este 
	toturial.
      </para>
      
      <informaltable frame="none">
	<tgroup cols="2">
	  <tbody>
	    <row>
	      <entry><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="../../lessons/es/images/mged04_raytracedshapes.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
	      </entry>
	      <entry><inlinemediaobject><imageobject><imagedata fileref="../../lessons/es/images/mged04_fb_overlay_mode.png"/></imageobject></inlinemediaobject>
	      </entry>
	    </row>
	    <row>
	      <entry>Framebuffer en modo Underlay</entry>
	      <entry>Framebuffer en modo Overlay</entry>
	    </row>
	  </tbody>
	</tgroup>
      </informaltable>
      
      <para>
	Para ver cómo funciona, vaya al menú de Framebuffer y seleccione la 
	opción Overlay.
	Observe que la representación de malla desaparece. ¿A dónde va? Si
	contestara "detrás de la visualización de Framebuffer", sería una 
	respuesta correcta. Para ver la geometría del modelo, usted tendría 
	que inactivar el framebuffer o seleccionar el modo Underlay.
      </para>
      
      <para>
	La malla tiene un punto amarillo en el centro que marca el centro de 
	la vista (Ver tutorial 2). Esto le permite determinar si el uso de este 
	dispositivo está en modo Overlay o Underlay. Si usted puede ver el 
	punto de color amarillo, el uso de este dispositivo está en modo 
	Underlay. Si le ha dicho a <application> MGED </application> que 
	extraiga algunas figuras, pero la ventana gráfica se ve en blanco, 
	probablemente esté visualizando un framebuffer blanco que enmascara la 
	capa de mallas.
      </para>
      
      <para>
	Tenga en cuenta que puede cambiar la vista sobre la malla, pero la 
	vista en el uso de framebuffer no se actualiza automáticamente para que 
	coincidan. No es posible la manipulación directa de la vista en el 
	framebuffer. Usted debe realizar nuevamente el trazado de rayos con el 	
	fin de actualizar la imagen de framebuffer.
      </para>
    </section>
    
    <section xml:id="clear_graphics_window"><info><title>Despejar la ventana gráfica</title></info>
      
      
      <para>
	Para borrar por completo la ventana de gráficos, usted puede hacerlo 
	tanto desde la capa de mallas, como en el framebuffer. Recuerde que 
	usted puede limpiar la capa de malla con el comando Z. Para la capa de 
	framebuffer, existe el botón fbclear en el panel de control de Raytrace.
      </para>
      
      <para>
	En algunos casos, puede que prefiera para desactivar el framebuffer en 
	lugar de borrarlo. Cuando el uso de este dispositivo está inactivo, 
	<application> MGED </application> se ejecuta más rápido porque
	que no tiene que volver a dibujar el framebuffer cada vez que se 
	actualiza lo expuesto. Se puede activar y desactivar el framebuffer 
	alternadamente con el ítem de activación de framebuffer del Panel de 
	control de Raytrace.
      </para>
      
	<para>
	  Nota:
	  Tenga en cuenta que en la versión de <application>BRL-CAD
	  </application> 5.1 y posteriores, al desactivar el framebuffer no se 
	  destruye la imagen que contiene, sino que al reactivar la opción, se 
	  recupera la misma imagen.
	  Sin embargo, en las versiones anteriores del paquete, el contenido 	
	  del framebuffer se pierde al desactivarlo.
	</para>

    </section>
    
    <section xml:id="assigning_material_properties_and_raytracing_review"><info><title>Revisión</title></info>
      
      
      <para>
	En este tutorial usted aprendió a:
	
	<itemizedlist mark="bullet">
	  <listitem>
	    <para>Llamar figuras primitivas creadas anteriormente.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Crear una región de dos figuras primitivas.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Asignar propiedades de los materiales a sus figuras primitivas 
		desde la ventana de comandos.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Limpiar su ventana gráfica y dibujar una nueva región.</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Generar el Raytrace de si diseño desde la interfaz gráfica.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Utilizar la interfaz gráfica para cambiar capas de la ventana 
	    gráfica.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Limpiar la ventana gráfica luego de hacer el trazado de rayos de su 
	    modelo.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </para>
    </section>

  </article>
