<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<chapter id="wb_BRL-CAD_Overview-it">

  <title>Sommario</title>

  <para>Dal 1979, l&#xFFFD;Army Research Laboratory degli Stati Uniti sviluppa e
distribuisce il pacchetto di modellizzazione solida geometrica costruttiva
BRL-CAD, per un vasto campo di applicazioni militari e industriali. Il
programma include un grande numero strumenti ed utilit&#xFFFD; tra le quali un
editor geometrico interattivo, librerie per il il raytracing ed il
framebuffer, capacit&#xFFFD; di rete per il trattamento di immagini e segnali, un
linguaggio di scripting integrato.</para>

  <bridgehead>Cosa &#xFFFD; il BRL-CAD?</bridgehead>

  <para>E&#xFFFD; dai tardi anni 50 che i computer vengono usati
nell&#xFFFD;ausilio alla progettazione e allo studio di sistemi di veicoli da
combattimento. La loro introduzione ha prodotto sia una riduzione del tempo
e della spesa richiesti per portare un sistema dal tecnigrafo alla
produzione full-scale, che un incremento dell&#xFFFD;efficienza nelle prove di
test e valutazione.</para>

  <para>Nel 1979, il Ballistic Research Laboratory
dell&#xFFFD;Esercito degli Stati Uniti (BRL) (ora U.S. Army Research Laboratory
[ARL]) espresse il bisogno di avere degli strumenti che potessero essere
utilizzati nella simulazione computerizzata e l&#xFFFD;analisi ingegneristica di
sistemi di veicoli da combattimento e ambientali. Non essendo allora
disponibili dei programmi CAD adeguati alle specifiche richieste, gli
sviluppatori di software del BRL iniziarono ad assemblare una suite di
utilities in grado di mostrare interattivamente, editare ed interrogare dei
modelli geometrici. Tale suite divenne nota come BRL-CAD.</para>

  <para>Oggi, con circa un milione di linee in codice C,
BRL-CAD &#xFFFD; diventato un potente programma di modellizzazione solida
geometrica costruttiva (CGS) che &#xFFFD; stato distribuito in licenza ad oltre
2000 siti in tutto il mondo. Esso include un grande numero strumenti ed
utilit&#xFFFD; tra le quali un editor geometrico interattivo, librerie per il il
raytracing ed il framebuffer, capacit&#xFFFD; di rete per il trattamento di
immagini e segnali, un linguaggio di scripting integrato. Inoltre, BRL-CAD 
supporta  l'interazione contemporanea attraverso due metodi, uno che si
avvale della riga di comando ed uno che sfrutta l'interfaccia grafica
utente (GUI).</para>

  <para>Un particolare punto di forza del pacchetto risiede
nella sua capacit&#xFFFD; di costruire ed analizzare modelli realistici di oggetti
complessi utilizzando un insieme relativamente piccolo di "forme
primitive". A tale fine, queste forme sono manipolate impiegando le
operazioni logiche booleiane di base quali l'unione, la sottrazione e
l'intersezione.  Un altro punto di forza  &#xFFFD; la velocit&#xFFFD; di raytracing che &#xFFFD;
una delle pi&#xFFFD; elevate esistenti. Per finire, gli utilizzatori di BRL-CAD
possono modellizzare gli oggetti con precisione a partire da scale che
vanno dalla subatomica alla galattica mantenendo in ogni caso il livello di
dettaglio richiesto.</para>

  <bridgehead>Perch&#xFFFD; la modellizzazione CGS?</bridgehead>

  <para>Sebbene BRL-CAD sia stato utilizzato in un grande
numero di svariate applicazioni ingegneristiche e grafiche, lo scopo
principale del pacchetto continua ad essere quello della (1) analisi
balistica e (2) dell'analisi elettromagnetica. Di conseguenza, gli
sviluppatori hanno ritenuto che l'approccio CGS fosse il migliore in
termini di accuratezza del modello , efficienza di memoria occupata,
precisione e velocit&#xFFFD; di calcolo.</para>

  <para>Cos&#xFFFD;, mentre la rappresentazione poligonale e dei
contorni (B-rep) spesso si focalizza sulle superfici degli oggetti, la
modellizzazione CGS si focalizza sul volume e sul contenuto degli oggetti.
Questo approccio d&#xFFFD; a BRL-CAD una capacit&#xFFFD; di analisi che non si ferma alla
superficie degli oggetti, ma li costruisce con materiali reali
caratterizzati da densit&#xFFFD; e spessore  in modo che l'analista possa studiare
fenomeni fisici come la penetrazione balistica e termica, di radiazioni, di
neutroni, ed altri tipi di mezzo.</para>

  <bridgehead>Contenuto del pacchetto</bridgehead>

  <para>Coerentemente alla filosofia UNIX consistente nello
sviluppare strumenti indipendenti, ciascuno adatto allo scopo di effettuare
una singola operazione specifica e di metterli insieme collegandoli in un
pacchetto, BRL-CAD &#xFFFD; una raccolta di librerie, stumenti e utilities che
funzionano insieme per creare, effettuare il raytracing e  interrogare 
geometrie, manipolare file e dati. Il flusso di base dei dati nel pacchetto
&#xFFFD; rappresentato in Figura 1.</para>

<figure>
  <para>BRL-CAD struttura del flusso dati</para>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
        format="PNG"
        width="5in"
        scalefit="1"
        fileref="./images/brlcad-overview-data-flow.png"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
        format="PNG"
        width="5in"
        scalefit="1"
        fileref="./images/brlcad-overview-data-flow.png"
       />
    </imageobject>
  </mediaobject>
</figure>

  <bridgehead>Le librerie</bridgehead>

  <para>Le librerie BRL-CAD (caratterizzate dal prefisso "lib")
sono state sviluppate principalmente per l'utilizzatore che volesse
cimentarsi col software e, forse, scrivere il codice per i suoi strumenti.
Ciascuna libreria ricade in una delle tre categorie: (1) creazione e/o
editing di geometrie, (2) raytracing delle geometrie, (3) manipolazione di
immagini. La seguente &#xFFFD; una lista delle principali librerie BRL-CAD con la
descrizione delle loro funzioni. </para>

  <para>- <emphasis role="bold">libbu</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; una libreria di utility di base
(bu) contenente i tipi principali di routines informatiche, incluse quelle
per la manipolazione di dati (per esempio, la conversione di dati dal
formato host a network), elaborazione parallela, parsing dei parametri,
gestione di stringhe a lunghezza variabile, effettuazione di controllo
degli errori, conversione di grandezze da un'unit&#xFFFD; di misura ad un'altra,
manipolazione di vettori di bit, esecuzione in modalit&#xFFFD; sicura di routines
I/O (input/output) parallelo e manutenzione delle tabelle dei simboli.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libbn</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; una libreria di routines per la
gestione del calcolo numerico di base (bn), comprendenti la manipolazione
di vettori 2-D/3-D, matrici e quaternioni; supporto per il plotting 3-D;
deduzione automatica delle dimensioni di una immagine (le immagini BRL-CAD
non hanno un header interno con tale informazione; le dimensioni
dell'immagine sono "intuite" dalla dimensione del file); scomposizione e
ricostruzione di ondulazioni, eccetera.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libdm</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; la principale libreria BRL-CAD
che gestisce il display grafico (dm). Gestisce l'apertura delle finestre
dul display, la rappresentazione delle geometrie nella finestra grafica
eccetera.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libfb</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; la libreria per il framebuffer
(fb), che gestisce l'apertura di una finestra di framebuffer sulla quale
effettuare il raytracing.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libmultispectral</emphasis><emphasis role="bold">and liboptical</emphasis> &#xFFFD;
sono le librerie per lo shading ed il texturing utilizzate dal
raytracing.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libpkg</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; una libreria che inplementa il
meccanismo per il richiamo di una procedura remota (rpc). Questa libreria &#xFFFD;
un predecessore del sistema attuale rpc. Al contrario del tipico servizio
rpc UNIX, le applicazioni possono definire dei servizi e gestire le
richieste senza la necessit&#xFFFD; ricorrere alla configurazione da parte
dell'amministratore di sistema.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">librt</emphasis>&#xFFFD; &#xFFFD; la libreria di supporto alla
geometria, compresa la rappresentazione numerica delle primitive, il
supporto al raytracing (rt) e il supporto all'I/O binario per la
descrizione geometrica CGS.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libz</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; una libreria per la compressione
di file di pubblico dominio.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libtcl</emphasis>, <emphasis role="bold">libtk</emphasis>, and <emphasis role="bold">libitcl</emphasis>
&#xFFFD; sono le librerie necessarie per il linguaggio di script Tcl/Tk.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">libpng</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; una libreria che fornisce il
"portable network graphics" (png).</para>

  <bridgehead>Strumenti e Utilities</bridgehead>

  <para>Anche dal lato applicazione BRL-CAD offre parecchi di
strumenti ed untilities. Essi riguardano principalmente (1) la conversione
geometrica, (2) l'interrogazione delle geometrie, (3) la conversione di
formati immagine, e (4) la manipolazione di immagine dalla linea di
comando. La seguente &#xFFFD; una lista dei principali strumenti ed utilit&#xFFFD; di
BRL-CAD. </para>

  <para>- <emphasis role="bold">MGED</emphasis> (Multiple-Device Geometry Editor) &#xFFFD;
&#xFFFD; l'editor grafico di BRL-CAD.  (Per una guida dettagliata sia sull'uso di
MGED che per una lista di tutti i comandi dispodibili, vedi Butler et al.
[2001].)</para>

  <para>- Strumenti per il raytracing e l'interrogazione
di oggetti geometrici sottoposti a raytracing.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">rt</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; il programma principale per il
raytracing e il rendering in BRL-CAD.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">nirt</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; un pacchetto per sparare raggi
interattivamente e ottenere informazioni sulle entit&#xFFFD; colpite.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">remrt</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; un pacchetto network-distributed
per il raytracing.</para>

  <para>- Una variet&#xFFFD; di convertitori tra formati
geometrici differenti tra i quali Euclid, ACAD, AutoCAD DXF, TANKILL,
Wavefront OBJ, Pro/ENGINEER, JACK (il modellizzatore di risorse umane per
eseguire studi sul carico di lavore/usabilit&#xFFFD;), Viewpoint Data Lab,
NASTRAN, Digital Equipment's Object File Format (OFF), Virtual Reality
Mark-up Language (VRML), Stereo Lithography (STL), dati Cyberware
Digitizer, e FASTGEN4.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">bwish</emphasis> &#xFFFD; &#xFFFD; un interprete Tcl/Tk che
funziona in una window shell con caratteristiche specifiche precompilate
che gli permettono l'accesso alle librerie BRL-CAD. Include inoltre altre
diverse estensioni del linguaggio Tcl.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">irprep</emphasis> &#xFFFD; produce l'input al codice PRISM
(Physically Realistic Infrared Simulation Model).</para>

  <para>- <emphasis role="bold">JOVE</emphasis> (Jonathan's Own Version of Emacs) &#xFFFD;
&#xFFFD; una implementazione leggera e veloce di Emacs.</para>

  <para>- Applicazioni per la visualizzazione di immagini
di vari tipi sul framebuffer che permettono di recuperare dati da quel
framebuffer verso diversi tipi di immagine.</para>

  <para>- Strumenti per la generazione della geometria di
oggetti comuni come recinzioni, muri e stranezze geometrico matematiche
(es. la sphereflake mostrata nella Figura 2 della Sezione 4).</para>

  <para>- Programmi per la manipolazione di dati per (1)
convertire interi (integer) in reali (float), reali in reali doppi (double)
ecc. (es cv); (2) per eseguire operazioni matematiche su elementi di file
(es. <emphasis role="bold">imod</emphasis>, <emphasis role="bold">umod</emphasis>, e <emphasis role="bold">dmod</emphasis>); (3) calcolare dati
statistici relativamente ad elementi di file (es. <emphasis role="bold">istat</emphasis>,
<emphasis role="bold">ustat</emphasis>, e <emphasis role="bold">dstat</emphasis>); ecc.</para>

  <para>- Utilities per creare script di animazione &#xFFFD;
tenendo conto dei dati e interpolandoli, permette di produrre l'input del
programma rt al fine di renderizzare  item multipli per l'animazione.</para>

  <para>- <emphasis role="bold">Utah</emphasis><emphasis role="bold">Raster Tool Kit</emphasis> &#xFFFD; per la
manipolazione di tutte le immagini basate RLE.</para>

  <para>- Programmi per la manipolazione delle immagini e
la conversione tra differenti formati. I due tipi principali in BRL-CAD
sono il <emphasis role="bold">pix</emphasis>(immagini a colori a 24-bit rosso, verde, e blu [RGB]) e
il <emphasis role="bold">bw</emphasis> (immagini in scala di grigi a 8-bit).  Esistono convertitori
per diversi formati di immagine tra cui alias, png, ppm, ecc.</para>

  <para>- Programmi per il filtraggio di immagini, che
producono istogrammi basati sui dati delle immagini ed estraendo rettangoli
dalle immagini stesse.</para>

  <para>- Strumenti per combinare due immagini fondendole
insieme. Questi strumenti furono creati prima che fossero disponibili dei
buoni programmi per l'editing delle immagini. Oggi l'utente utilizza
direttamente dei pacchetti di video editing.</para>

  <bridgehead>Valutazione delle prestazioni</bridgehead>

  <para>Via via che vengono apportati dei cambiamenti in
BRL-CAD, gli sviluppatori  ARL processano un set standard di immagini
pesanti dal punto di vista computazionale  (mostrate in Figura 2) su un
calcolatore comune al fine di testare e fare un confronto tra le
prestazioni ottenute. Tra l'altro, queste immagini sono fornite con
ciascuna distribuzione del pacchetto sorgente in modo che anche gli utenti,
se lo desiderano,  possano testare le performance delle loro macchine.</para>

  <para>Per eseguire il test di prova tramite queste immagini,
bisogna lanciare lo script <emphasis>run.sh</emphasis> nella sottocartella "bench",
presente nell'albero delle cartelle del sorgente.</para>

<!-- need an untitled table with two rows and three columns and no grid lines at all -->
<figure>
  <title>Immagini di prova.</title>

<informaltable frame="none" rowsep="0" colsep="0">

<tr>

<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
        format="JPG"
        width="1in"
        scalefit="1"
        fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Moss.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
        format="JPG"
        width="1in"
        scalefit="1"
        href="./images/brlcad-overview-benchmark-Moss.jpg"
      />
    </imageobject>
    <formalpara>
      <title>Moss</title>
    </formalpara>
  </mediaobject>
  </informalfigure>
</td>

<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-World.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-World.jpg"
       />
    </imageobject>
    <formalpara>
      <title>World</title>
    </formalpara>
  </mediaobject>
  </informalfigure>
</td>

<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Star.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Star.jpg"
       />
    </imageobject>
  </mediaobject>
    <formalpara>
      <title>Star</title>
    </formalpara>
  </informalfigure>
</td>

</tr>

<tr>
<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Bldg_391.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Bldg_391.jpg"
       />
    </imageobject>
    <formalpara>
      <title>Bldg 391</title>
    </formalpara>
  </mediaobject>
  </informalfigure>
</td>

<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-M35.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-M35.jpg"
       />
    </imageobject>
    <formalpara>
      <title>M35</title>
    </formalpara>
  </mediaobject>
  </informalfigure>
</td>

<td>
  <informalfigure>
  <mediaobject>
    <imageobject role="html">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Sphflake.jpg"
       />
    </imageobject>
    <imageobject role="fo">
      <imagedata
         format="JPG"
         width="1in"
         scalefit="1"
         fileref="./images/brlcad-overview-benchmark-Sphflake.jpg"
       />
    </imageobject>
    <formalpara>
      <title>Sphflake</title>
    </formalpara>
  </mediaobject>
  </informalfigure>
</td>

</tr>

</informaltable>

</figure>

  <bridgehead>Ringraziamenti</bridgehead>

  <para>Gli autori intendono ringraziare i membri dell'Advanced Computer Systems
Team, i quali hanno provvidenzialmente revisionato il peresente documento
dando molti utili suggerimenti per migliorarne l'accuratezza e la
presentazione. Al tempo della sua creazione, questo documento fu preparato
dai membri del team tra cui John Anderson, TraNese Christy, Bob Parker, Ron
Bowers, e Sean Morrison.</para>

  <para>Gli autori vogliono inoltre esprimere un ringraziamento speciale a Mike
Muuss, membro del team e autore originale di BRL-CAD, passato a migliore
vita nell'autunno del 2000. Senza di lui questo lavoro non sarebbe satto
possibile. La BRL-CAD Tutorial Series &#xFFFD; dedicata alla sua memoria.</para>

<!-- Tom Browder: I'm not sure if the remainder should be here, so I've commented it out for now. -->
<!--
  <para>Un ringraziamento speciale a
    <ulink url="http://sourceforge.net/">

<mediaobject>
  <imageobject>
    <imagedata href="./images/sflogo.png"/>
  </imageobject>
</mediaobject>
</ulink>
</para>

  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata href="./images/bc2.gif" depth="1" width="1"/>
    </imageobject>
  </mediaobject>
-->

</chapter>
